### 第二章：从南方到法兰克

托拿提乌斯·费雷罗斯父子的名字完全相同，并且没有X世，所以区分两人的关键在于职位，父亲托拿提乌斯·费雷罗斯后面是长官（prefect），而儿子是议员（senator），这里我以罗马习俗用老小来进行区分。

小托拿提乌斯·费雷罗斯出生于公元440年到450年左右，去世年为511年到517年左右，他的妻子是“纳博纳的”英多思提尔（Industria），这位女士是罗马元老弗莱维乌斯·普罗布斯（Flavius Probus）的女儿。

当小托拿提乌斯·费雷罗斯活着的时候，西罗马已经对高卢失去了控制，高卢北方被苏瓦松王国和法兰克人所占据，南方则被西哥特王国占据，后来法兰克和阿基坦之间的分野，也就是在这时候形成的。

与北方不同，在阿基坦地区罗马遗泽要更多，比如元老院在阿基坦一直到6世纪后期，才在墨洛温王朝的内战中走向衰亡，此前一直在当地扮演着重要角色，因而小托拿提乌斯·费雷罗斯在西哥特治下仍旧是高卢城市的元老。

小托拿提乌斯·费雷罗斯与他的父亲不同，他效忠于西哥特人，曾参与西哥特国王阿拉里克二世与法兰克国王克洛维一世在507年所发生的“武勒伊战役”（Vouille）。

|  |
| :---: |
| ![](/images/pic-2.1.jpg) |
| 图2.1：武勒伊战役 |

这场战役的结果是西哥特国王阿拉里克二世战死，西哥特几乎丢掉了整个阿基坦地区，只保留南部小片领土。
随后东哥特“大帝”狄奥多里克出手，稳住了摇摇欲坠的西哥特王国，小托拿提乌斯·费雷罗斯则继续留在当地，还被“大帝”狄奥多里克授予Defensor Pedensis的职位。

但不知出于什么原因，他还是离开了阿基坦，搬迁到北部克洛维一世起家的地区，也就是后来的奥斯特拉西亚，在这里一直待到自己去世。
小托拿提乌斯·费雷罗斯有两个儿子，小儿子法泽米乌斯接替叔叔鲁力丘斯成为下一任泽斯主教，大儿子“罗德兹的”费雷罗斯（Ferreolus of Rodez）则投身于世俗贵族工作，将家族传承下去。

“罗德兹的”费雷罗斯在485年出生于纳博纳，死亡时间不详，他曾经当任过纳博纳的元老，后来与父亲一同北上投奔法兰克，为墨洛温王朝的梅斯国王提奥德里克一世效命，以奥斯特拉西亚地区的罗德兹作为采邑。

这位“罗德兹的”费雷罗斯是加洛林家族在奥斯特拉西亚站稳脚跟的开始，从他开始加洛林家族逐渐与法兰克人合流。

“罗德兹的”费雷罗斯之所以能站稳脚跟，与联姻有关，他的妻子“梅斯的”多达（Doda），是一位里普利安法兰克人酋长的女儿。

依靠着裙带关系，他将自己的次子阿吉洛夫（Agilulf）推举为梅斯（Metz）主教，梅斯教堂这座奥斯特拉西亚最重要的教会之一，成为加洛林家族崛起的关键。
